#### 15. Проверка гипотезы о нормальности распределения генеральной совокупности. Коэффициент асимметрии и эксцесс распределения. Стандартизованные коэффициент асимметрии и эксцесс. Критерий Харке-Бера. Статистика критерия: расчетная формула, область допустимых значений, критическая область, закон распределения вероятностей. Расчет критических точек. Решающее правило. Графическая иллюстрация.

**Определение 1.** *Коэффициент асимметрии* - мера симметричности.
```math
\gamma_X^* = \frac{\mu_3^*}{(\sigma_X^*)^3}
```
где $`\sigma_X^*`$ - выборочная среднеквадратичное отклонение (корень из второго центрального момента), $`\mu_3^*`$ - третий центральный момент:
```math
\mu_3^* = \frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^n (x_i-\bar{x})^3
```

**Определение 2.** *Эксцесс* - мера остроты вершины.
```math
\varepsilon_X^* = \frac{\mu_4^*}{(\sigma_X^*)^4}-3
```

<img src="../images/q15_1.jpg" width=450>

**Утверждение 1.** Если $`X \sim N(m,\sigma)`$, то $`\gamma_X=0`$ и $`\varepsilon_X=0`$.

**Проверка гипотезы.**
* $`H_{01}= \gamma_X=0, \space H_{02}=\varepsilon_X=0`$
* $`H'_{1}= \gamma_X \ne 0, \space H'_{2}=\varepsilon_X \ne 0`$
```math
\begin{matrix}
Z_1=\cfrac{\gamma_X^*}{\sqrt{6/n}} & Z_2=\cfrac{\varepsilon_X^*}{\sqrt{24/n}}
\end{matrix}
```
```math
Z_{1,2} \sim N(0,1)
```
Критическая область двусторонняя.

$`A_1=\{\text{"примем верное решение"}|H_{01}\}=1-\alpha`$  
$`A_2=\{\text{"примем верное решение"}|H_{02}\}=1-\alpha`$  
$`A=\{...|H_0\}`$  
$`P(A)=P(A_1 A_2)=P(A_1)P(A_2)=(1-\alpha)^2`$  
$`P(\overline{A})=1-(1-\alpha)^2=\alpha'`$, отсюда выразить $`\alpha`$. Если мы проверяем $`Н_0`$ на уровне значимости $`\alpha`$', то $`Н_{01}`$ и $`Н_{02}`$ - на $`\alpha`$.

$`Z=Z_1+Z_2 \sim N(0, \sqrt{2})`$. Тогда $`Z=Z_1^2 + Z_2^2 \sim \chi^2(2)`$ - можно использовать в качестве критерия.